\section{Laboratórios Especializados}
\label{sec:labs}

O espaço físico da Faculdade do Gama é de aproximadamente 5.200 m2 e incluem salas de aulas, laboratórios, espaços administrativos, gabinetes de professores/pesquisadores, biblioteca, sala de reunião, sanitários, espaços de circulação, etc. Neste ambiente de pesquisa e educacional o curso de \imprimircurso \space utiliza regularmente para suas aulas práticas da faculdade, os seguintes laboratórios de ensino:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Laboratórios de Ensino de Informática:} são duas salas de aula, sendo uma com 25 notebooks e a outra com 50 postos de trabalho (40 desktops e 10 nichos para notebooks ou netbooks dos alunos). Podem ser utilizadas para aulas que envolvam laboratórios, bem como para execução de testes de software em escala. Espaço também adequado para elaboração de tarefas e atividades necessárias as disciplinas de cursos, bem como às pesquisas em assuntos pertinentes aos temas condizentes com as linhas de pesquisa de Engenharia de Software;

	\item \textbf{Laboratório de Software:} laboratório com 40 computadores individuais para disciplinas de computação/programação intermediários;

	\item \textbf{Laboratório de Motion Capture Virtual e Projetos Virtuais (MOCAP):} esse laboratório tem 100 m2, equipado com 60 notebooks e tela de projeção 3D. Será utilizado para o desenvolvimento de maquetes virtuais para ensino e pesquisa. Os estudantes, pesquisadores e professores envolvidos com suas pesquisas em ambientes 3D, por exemplo, poderão usá-lo para testes, ensaios, construção de ambientes virtuais, entre outros softwares que demandem de seus recursos tecnológicos;

	\item \textbf{Laboratório de Computação Aplicada (LCA):} laboratório com capacidade de 20 alunos com rede e computadores configuráveis usados para disciplinas como: computação em nuvem, fundamentos de redes de computadores, fundamentos de sistemas operacionais.

\end{itemize}

O prédio da Unidade Acadêmica (UAC) conta com 5 (cinco) laboratórios de informática, sendo: 2 laboratórios de informática com 80 postos de trabalho, 2 (dois) laboratórios com 40
(quarenta) postos cada (um com desktops e outro com notebooks) e 1 (uma) sala de consulta virtual na biblioteca com 13 (treze) postos. O prédio da Unidade de Ensino e Docência (UED),
por sua vez, apresenta um laboratório de Mocap (motion capture) virtual com 60 (sessenta) postos (notebooks) e um Laboratório de Software e Simulação com 50 (cinquenta) postos de
trabalho, sendo 40 (quarenta) desktops e 10 (dez) nichos para notebooks de alunos. 

Totens de acesso à internet estão distribuídos estrategicamente pelos corredores e áreas comuns. A rede do campus está interligada à rede Giga Candanga (COMEP), via fibra ótica, 
num backbone de 1Gb de taxa de transmissão, cuja evolução prevê alcançar 10Gb.

A FGA conta ainda com um prédio denominado, LTDEA, o qual é em sua essência um prédio de pesquisa, com sua área distribuída para cada um dos 05 cursos da FGA. Para os professores do curso de Engenharia de Software existe uma média de 290 mts2, distribuídos conforme os agrupamentos de professores e os laboratórios existentes. Além de uma área destinada à Pós-graduação, com salas de aula, de pesquisa, de secretaria.

\section{Infraestruturas de Pesquisa e Inovação da UnB}
\label{sec:labs-pi}

Na UnB, as infraestruturas de Pesquisa e Inovação da UnB são definidas como o con- junto de instalações físicas e condições materiais de apoio (equipamentos, recursos e serviços) utilizados pelos pesquisadores para a realização de atividades de pesquisa científica, tecnológica e/ ou artística. 

O Decanato de Pesquição e Inovação (DPI) e a Comissão Permanente de Infraestrutura de Pesquisa e Inovação (CPAIP), vem atualizando e disponibilizando um Portfólio de Infraestrutura de Pesquisa e Inovação da Universidade de Brasília (http://pesquisa.unb.br/infraestrutura-de-pesquisa). O Portfólio contém dados sobre os diversos tipos de infraestruturas, desde laboratórios em suas diversas categorias, até centros e núcleos. 

De acordo com a Resolução da Câmara de Projetos, Convênios, Contratos e Instrumento Correlatos - CAPRO nº 0002/2019, a UnB classifica suas infraestruturas de pesquisa em 4 (quatro) tipos: 
\begin{itemize}
	\item Laboratórios de Pesquisa Multiusuário (LPM); 
	\item Laboratórios de Pesquisa (LP); 
	\item Laboratórios de Pesquisa e Inovação e(ou) Prestação de Serviços Tecnológicos (LPI); e 
	\item Laboratórios e outras Infraestruturas de Apoio à Pesquisa (LIAP). 
\end{itemize}

As informações são organizadas por colégios e grandes áreas de conhecimento, porém permitindo a transversalidade da infraestrutura de pesquisa e inovação da UnB. Cada laboratório, centro ou núcleo apresenta informações como o nome do coordenador, contato, principais equipamentos e grupo de pesquisa vinculado.

Desde 2011, o corpo docente do curso de Engenharia de Software tem lançado laboratórios de pesquisa e inovação, a partir dos esforços e competências no desenvolvimento de pesquisas, fomentadas pela captação de recursos oriundos de projetos de pesquisa com o governo, principalmente com o governo federal, e com a indústria, além de editais de pesquisa públicos. As pesquisas têm possibilitado contribuir com a formação dos estudantes de graduação, de proporcionar condições de pesquisa e desenvolvimento de docentes e servidores técnicos. Os laboratórios estão em contínua construção. A captação de recursos possibilita a composição contínua desses ambientes de pesquisa idealizados.

No Portifólio são relacionados alguns desses laboratórios, cuja infraestrutura se localiza em 290 mts2 do 2º. andar do prédio LDTEA, além de espaços contêineres de alguns dos laboratórios, entre eles:

\begin{itemize}

	\item \textbf{Laboratório de Inteligência Artificial - AI Lab}
	Descrição: O AI Lab, vinculado à Faculdade do Gama (FGA/UnB), realiza modelagem de problemas por meio de aprendizado de máquina e pesquisa e desenvolvimento de modelos de inteligência artificial para aplicação em diversas áreas. Laboratórios de Pesquisa e Inovação e/ou Prestação de Serviços Tecnológicos. 
	Grupos de pesquisa: Grupo de Pesquisa em Aprendizado de Máquina Geotecnologias aplicadas a modelagem de processos naturais Geprocessamento Aplicado à Análise Ambiental. 
	Equipamentos: Servidores CPUs e GPUs para processamento de grandes volumes de dados (BigData) e treinamento de modelos de Aprendizado de Máquina (Redes NeuraisProfundas).

	\item \textbf{Laboratório de Dependabilidade e Segurança – LaDeS}
	Descrição: o LaDeS, vinculado à Faculdade do Gama (FGA/UnB), tem como missão a realização das seguintes atividades de pesquisa e desenvolvimento de: sistemas de certificação digital e algoritmos de criptografia. Soluções para segurança de computadores. Soluções de software para processamento paralelo ou distribuído, incluindo sistemas tolerantes a faltas, que incluam as funcionalidades de monitoramento, detecção, diagnóstico e recuperação de faltas. Soluções de software envolvendo modelos de aprendizado de máquina. 
	Grupos de pesquisa: Grupo de Pesquisa em Aprendizado de Máquina. 
	Equipamentos: Servidores (CPUs) e switches para sustentação de uma rede de comunicação de dados e processamento paralelo. Estações de Trabalho para desenvolvimento de software, incluindo sistemas de processamento paralelo ou distribuído e sistemas tolerantes a faltas. GPUs para processamento de soluções de software para problemas envolvendo processamento paralelo ou aprendizado de máquina.

	\item \textbf{Laboratório de Tecnologias Educacionais - LaTEd}
	Descrição: o LaTEd, vinculado à Faculdade do Gama (FGA/UnB), promove a reflexão humana, o estudo e o desenvolvimento de tecnologias e metodologias adequadas ao âmbito educacional para os diferentes perfis humanos que atuam em atividades educacionais e de formação, além de realizar treinamentos e oficinas condizentes com as demandas específicas desses perfis, em seus variados níveis educacionais e modalidades de ensino, bem como em análises e inferências sobre dados e informações para descoberta de conhecimentos relevantes as estratégias de diferentes organizações estabelecidas na sociedade e seus interesses.
	Grupos de Pesquisa: Informática aplicada à Educação (UnB) (IE) / Biblioteca digital (FCI).
	Equipamentos: Dell PowerEdge R520.

	\item \textbf{Laboratório Information Technology - Research and Application Center - ITRAC}
	Descrição: o ITRAC, vinculado à Faculdade do Gama (FGA/UnB), com pesquisas e desenvolvimentos tecnológicos envolvendo estudantes de graduação da FGA e estudantes de pós-graduação em parceria com a indústria e com órgãos federais, em temas como: definição e implantação de processos de desenvolvimento e manutenção de software, seguindo Princípios Ágeis no contexto de Fábrica de Software para órgãos Federais; Processos de gestão do conhecimento na transição de fábricas de software; Processo de gerenciamento de configuração de software e de serviços; Processo de Inventariação de software legados; Governo Digital e Transformação Digital, envolvendo definição de processos de transformação e testes de serviços digitais, Startups para Governo, Precificação de serviços de governo; Modelo de avaliação de serviços digitais, metodologias para análise e design da experiência de usuários no contexto de serviços digitais (UX), Ciência de dados e minieração; e Gamificação para capacitação do Trabalhador.
	Grupos de Pesquisa: Engenharia de Software, Governança em TIC e Governança Digital
	Equipamentos: Servidores (CPUs) e switches,  desktops e notebooks, impressoras, televisores, projetores de slides.

	\item \textbf{Centro de Estudos, Desenvolvimento e Inovação em Software - Cedis}
	(*Inicialmente Denominado Fábrica De Software - Lfsw )
	Descrição: Vinculado À Faculdade Do Gama (Fga/Unb), é um laboratório Laboratório de Pesquisa, Desenvolvimento, Inovação e Capacitação em Engenharia De Software e Gamificação, em que professores, estudantes de graduação e pesquisadores desenvolvem atividades de Pd\&I em Métodos de Desenvolvimento de Software, Arquiteturas de Software (principalmente aquelas voltadas para o reuso com destaque para linhas de produto de software), Técnicas de Verificação e Validação (incluindo verificação de modelos – Model Checking), Requisitos de Software, Abordagens de Desenvolvimento de Software Ágeis e Gamificação. 
	Grupos de Pesquisa: Laboratório Fábrica De Software - Lfsw Ladecic 
	Equipamentos: Microcomputadores Do Tipo Desktop, Marca Hp, Intel Core I5, 8gb Ram, Com Monitor, Teclado E Mouse. Servidor De Aplicação E Rede, Marca Dell, Modelo Power Edge M1000. Servidor De Armazenamento De Dados, Marca Dell Emc.

	\item \textbf{Laboratório Avançado de Produção e Pesquisa e Inovação em Software - LAPPIS}
    Descrição: O LAPPIS, vinculado à Faculdade do Gama (FGA/UnB), foi projetado para atuar em diversas áreas tecnológicas, desde sistemas de informação até sistemas embarcados, objetivando as oportunidades de pesquisas teóricas e aplicadas. Tem como objetivo contribuir com o desenvolvimento de projetos de software ao passo que complementamos a formação de Engenheiros de Software, capazes de lidar com problemas ao pensar em soluções computacionais e implamentá-las efetivamente, por meio de métodos ágeis, software livre, segurança e trabalho colaborativo centrado nas pessoas. Dentre os temas de projetos já trabalhados envolvendo entidades públicas e/ou privadas estão: ecossistemas de software livre, chatbot para tirar dúvidas sobre a Lei de Incentivo, sistema de gestão inteligente de energia de prédios públicos, sistemas inteligentes de visualização de dados de projetos submetidos a órgãos públicos, plataforma social baseada em Machine Learning e Gamificação para trabalhar contra a formação de bolhas de opinião, inciativa de inclusão social de minorias através de projetos open source, dentre outros.
	Infraestrutura: Sala com 105 m2, equipada com notebooks e postos para 50 pessoas, cluster com 4 servidores de grande porte para prover ambiente computacional para testes de serviços de software.

    \item \textbf{LIST - Laboratório de Tecnologia e Inovação em Software}
    Descrição: o LIST é uma laboratório colaborativo multidisciplinas para abrigar projetos de inovação tecnológica em software.
    Infraestrutura:  O LIST dispõe de uma espaço de 120 m2 incluindo com 2 salas de reunião e espaço amplo para o trabalho colaborativo.

\end{itemize}

Além da presidência de um centro por um dos membros do corpo docente:

\begin{itemize}

	\item \textbf{Centro de Pesquisa em Arquitetura da Informação - CPAI}
	Descrição: o CPAI, vinculado à Faculdade do Gama (FGA/UnB), é multidisciplinar e interinstitucional, atua em pesquisa, desenvolvimento e inovação em tecnologia e ciência da informação, com ênfase em arquitetura da informação. 
	Grupos de Pesquisa: Gestão de Risco em Engenharia de Produção Laboratório Fábrica de Software – LFSw.
	Equipamentos: O CPAI conta com um conjunto de 15 micro-computadores do tipo desktop,  marca HP, intel Core i5, 8Gb, 6 Servidores de aplicação e rede, marca Dell, modelo Power EDGE M1000. 1 Servidor de armazenamento de dados, marca Dell EMC; 10 Estações de trabalho, mesas em "L"; 16 cadeiras giratórias: 50 (dezesseis) e 3 armários. O CPAI, multidisciplinar e interinstitucional, atua em pesquisa, desenvolvimento e inovação em tecnologia e ciência da informação, com
	ênfase em arquitetura da informação.
\end{itemize}
